# Machine learning komprese textu

Zadáním práce bylo použití strojového v bezeztrátové kompresi dat. V této práci jsem natrénovala jednoduchý LSTM model pro predikci přištího bajtu z kontextu, a spolu s aritmetickým kódováním jsem jej využila k vytvoření bezeztrátového kompresního algoritmu. Práce je rozdělená do tří Jupyter notebooků. V notebooku `train.ipynb` byl model trénován na datasetu enwik9. V notebooku `compression.ipynb` je otestováno aritmetické kódování za použití tohoto algoritmu. A v notebooku `probe.ipynb` je helper funkce, která dokáže na základě predickí modelu generovat text, a tím ukazovat případné slabé a silné stránky modelu.

Poznámka k `compression.ipynb`: algoritmus z knihovny `arithmetic-compressor` z nějakého důvodu leakoval paměť. Doporučuji zmenšit velikost dat v poslední buňce z `1000*500` na třeba `1000*10`, zároveň tím algoritmus doběhne v rozumné době (do cca 10 sekund na mém notebooku bez GPU).

### Spuštění
Vytvoření venv prostředí a instalace závislostí:
```bash
python -m venv .env
. .env/bin/activate

pip install arithmetic-compressor notebook
pip install torch torchvision torchaudio --index-url https://download.pytorch.org/whl/cpu
```
stažení a příprava trénovacího datasetu.
```bash
./get_data.sh
```
